\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{center}
    {\bfseries\fontsize{18pt}{22pt}\selectfont LỜI CẢM ƠN}
\end{center}
\vspace{1.5cm}

Có lẽ, nếu có một phần mà em chờ đợi để được viết từ những ngày đầu bắt tay vào thực hiện đồ án tốt nghiệp, thì đó chính là lời cảm ơn. Với riêng em, đồ án tốt nghiệp không chỉ là thành quả của bốn năm học tập mà còn là dấu mốc khép lại quãng đời sinh viên đầy đẹp đẽ và đáng nhớ. Sau những trang viết về lý thuyết, phương pháp và kết quả nghiên cứu, đây là nơi em được tạm gác lại những câu chữ học thuật để gửi lời biết ơn chân thành đến những người đã đồng hành và giúp đỡ em trên hành trình này.

Trước hết, em xin gửi lời cảm ơn chân thành đến giáo viên hướng dẫn, Phó giáo sư Tiến sĩ Cao Tuấn Dũng. Trong quá trình học tập và thực hiện đồ án, em đã không ít lần mắc những sai sót, từ việc quên hoặc nhầm lẫn thời hạn nộp báo cáo cho đến những lúc chưa thực hiện đúng những góp ý mà thầy đã tận tình hướng dẫn trước đó. Thế nhưng, thay vì trách móc, thầy luôn kiên nhẫn nhắc nhở, tạo điều kiện và cho em cơ hội để sửa chữa, hoàn thiện bản thân cũng như đồ án của mình. Nếu trong suốt thời gian qua em còn có bất kỳ thiếu sót nào khiến thầy chưa hài lòng, em kính mong thầy bỏ qua cho em.

Ngoài ra, em xin chân thành cảm ơn các thầy cô giáo của Trường Công nghệ Thông tin và Truyền thông, Đại học Bách khoa Hà Nội đã giảng dạy và truyền đạt cho em những kiến thức quan trọng trong suốt những năm học vừa qua. Những kiến thức và kinh nghiệm mà thầy cô mang lại chính là nền tảng quan trọng giúp em hoàn thành đồ án tốt nghiệp này.

Cuối cùng, em xin gửi lời cảm ơn đến gia đình, những người anh, người em và bạn bè trong Đoàn Thanh niên, Hội Sinh viên Trường Công nghệ Thông tin và Truyền thông. Những kỷ niệm, những trải nghiệm, tình cảm và sự giúp đỡ mà mọi người dành cho em sẽ luôn là một phần thanh xuân đáng nhớ và không thể nào quên.

Em xin chân thành cảm ơn và trân trọng những người đã đồng hành cùng em suốt quãng đời sinh viên! Kính chúc thầy cô và mọi người luôn mạnh khỏe, hạnh phúc và gặt hái nhiều thành công trong cuộc sống.


\end{document}
